\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8]{vietnam}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=1in}
\usepackage{setspace}
\usepackage{tocloft}

\begin{document}

\chapter{KẾT LUẬN VÀ HƯỚNG PHÁT TRIỂN}

\section{Kết luận}

\noindent Dự án NFT Marketplace đã đạt được các mục tiêu đề ra:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Hệ thống giao dịch NFT}: Ổn định, an toàn với smart contract ERC721, xử lý giao dịch nhanh chóng và chính xác trên blockchain, quản lý giá và phí giao dịch minh bạch.
    \item \textbf{Bảo mật cao}: Tích hợp Dragon wallet xác thực hai lớp, smart contract đã được audit kỹ lưỡng, bảo vệ dữ liệu người dùng và tài sản NFT, xử lý các trường hợp lỗi và tấn công tiềm ẩn.
    \item \textbf{Trải nghiệm người dùng}: Tốt nhờ giao diện trực quan, tích hợp đa nền tảng (web, mobile responsive), hỗ trợ nhiều định dạng media (hình ảnh, video, âm thanh), tính năng tìm kiếm và lọc NFT thông minh.
\end{itemize}

\section{Hướng phát triển}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Tích hợp thêm blockchain}: Hỗ trợ \textbf{Binance Smart Chain} với tối ưu hóa phí gas và tốc độ giao dịch, tích hợp ví BSC; Tích hợp \textbf{Solana} với smart contract riêng, tận dụng tốc độ và chi phí thấp, tích hợp ví Solana.
    \item \textbf{Tính năng đấu giá}: Cho phép đấu giá NFT với nhiều hình thức, tự động hóa quá trình đấu giá, thông báo realtime cho người tham gia, quản lý lịch sử đấu giá.
    \item \textbf{Social features}: Cho phép bình luận và đánh giá NFT, hệ thống theo dõi người dùng và NFT, chia sẻ NFT lên mạng xã hội, tạo cộng đồng người dùng NFT, tích hợp tính năng thông báo.
    \item \textbf{Mobile app}: Phát triển ứng dụng native cho \textbf{iOS} và \textbf{Android}, tích hợp đầy đủ tính năng của web, tối ưu hóa trải nghiệm mobile, thông báo push cho giao dịch, quét mã QR để xem NFT, tích hợp ví di động.
    \item \textbf{API public}: Cung cấp \textbf{RESTful API} đầy đủ với tài liệu chi tiết, hỗ trợ \textbf{WebSocket} cho realtime, \textbf{SDK} cho nhà phát triển, plugin cho các nền tảng phổ biến, hỗ trợ các chuẩn NFT mới.
    \item \textbf{Cải thiện hiệu suất và bảo mật}: Cải thiện tốc độ tải trang, tối ưu hóa smart contract, sử dụng \textbf{caching} và \textbf{CDN}, audit smart contract định kỳ, cập nhật các biện pháp bảo mật, giám sát và phát hiện gian lận.
\end{itemize}

\end{document}